En esta primera iteración se pretende crear un ejemplo mínimo que sirva para
adquirir la destreza necesaria para poder utilizar Ogre3D, la biblioteca de
renderizado que se está escogida en este proyecto.

\subsection{Analisis}
\label{sec:analisis-0}

Ogre3D cuenta con una arquitectura muy compleja (ver figura
\ref{fig:arquitectura-ogre3d}). Existe una serie de conceptos mínimos que se
deben comprender a la hora de trabajar con Ogre:

\begin{itemize}
\item \emph{Root}: Es el objeto principal dentro de Ogre. Internamente está
  implementado mediante un \emph{Singleton} de forma que no sea posible crear
  mas de una instancia de este objeto. Sirve como fachada a través
  de la cuál realizar cualquier otra operación dentro de Ogre.
\item \emph{Ventanas}: Ogre permite crear y configurar ventanas sobre la que se
  renderizarán las imágenes del videojuego. Permiten capturar eventos, como por
  ejemplo el relacionados con el botón de cerrar, de forma que da la posibilidad
  de realizar alguna acción que el programador crea conveniente, como comenzar
  el proceso de cerrado del videojuego, cuando se pulse dicho botón.
\item \emph{Gestor de recursos}: Este gestor permite leer y cargar en memoria
  los recursos gráficos necesarios, o \emph{assets}. Para ello, se ha de indicar
  la ruta de un fichero de configuración que indicará la localización de dichosq
  recursos. El gestor se encargará de cargarlos en memoria, de forma que puedan
  ser utilizados posteriormente.

\item \emph{Gestor de escena}: Se encarga de gestionar todos los objetos que
  intervienen dentro de la escena: nodos de escena, entidades, luces, sombras,
  partículas, \emph{Billboards}, \emph{Overlays}, etcétera. Una escena es una
  abstracción del mundo virtual representado dentro del videojuego.

\item \emph{Grafo de escena}: estructura de datos que utiliza el motor de
  renderizado para gestionar los elementos dentro de la escena. Dicha estructura
  está formado por nodos. Permite hacer optimizaciones sobre el proceso de
  renderizado, de forma que se desestimen determinados nodos que no van a
  mostrarse atendiendo a un criterio dado; por ejemplo, que no estén dentro del
  área que enfoca la cámara (el frustrum).
\item \emph{Nodo de escena}: Representa un elemento de la escena y se encarga de
  gestionar las transformaciones geométricas que sufran dichos
  elementos. Permiten encapsular objetos que deriven de la super clase
  \emph{MovableObject}~(ver ~\ref{fig:herencia-movable-object}). Los nodos de
  escena sirven como una estructura de datos genérica que permite abstraer las
  operaciones geométricas de la lógica del objeto que está encapsulado dentro
  del nodo. Debido a la gran cantidad de objetos que heredan de
  \emph{MovableObject}, esto permite que el grafo de escena sea muy flexible y
  extensible.
\item \emph{Movable Object}: Un objeto de esta clase está asociado a un
  determinado nodo, que define su posición. Entre la gran cantidad de objetos
  existentes, los mas importantes son: Camera, Entity, Light, Billboard y
  ParticleSystem.
\item \emph{Entity}: Es un \emph{MovableObject} asociado a una malla 3D. Cada
  uno de estos objetos contienen la información que permite renderizar un
  elemento dentro de la escena. La información de la malla 3D está contenida en
  un fichero binario, con extensión \emph{.mesh}, que cargado por el
  gestor de recursos.
\item \emph{Light}: Representa un foco de luz. Existen tres tipos: Posicional
  (foco de luz esférica que ilumina todo un área por igual), Direccional (foco
  de luz muy lejano que ilumina toda la escena en una dirección determinada) y
  \emph{Spotlight} o Foco (foco de luz muy intenso con una dirección
  determinada. La diferencia entre la direccional y la tipo foco es que la
  segunda ilumina en un cono con un área limitada; por ejemplo, una linterna.
\item \emph{Camera}: Representa la cámara mediante la cuál se muestra la
  escena. Tiene asociado un \emph{ViewPort}, un objeto que representa el área
  que está en el encuadre de la cámara.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=16cm]{herencia-movable-object.png}
  \caption{Jerarquía de herencia de la clase Ogre::MovableObject\protect\footnotemark}
  \label{fig:herencia-movable-object}
\end{figure}
\footnotetext{\url{http://www.ogre3d.org/docs/api/1.9/class_ogre_1_1_movable_object.html}}
Como se puede observar, la gran cantidad de conceptos que aquí aparecen hacen
que Ogre tenga una curva de aprendizaje relativamente compleja. Por esta razón,
se hace necesario crear un ejemplo mínimo para poner en práctica comprender
todos estos conceptos.

\subsection{Diseño e Implementación}
\label{sec:implementacion-0}

El resultado de esta iteración se puede observar en este repositorio:
https://bitbucket.org/IsaacLacoba/intro-ogre

En él se crea un ejemplo con el que se trabaja con:
\begin{itemize}
\item El objeto Root, con el que se crea un gestor de escena, y una ventana.
\item Un nodo de escena
\item Una entidad, que se utiliza para poder cargar y renderizar una malla.
\item Un foco de luz
\item \emph{sombras dinámicas} empleando la técnica \emph{Stencil Additive}. Ésta
  se caracteriza por utilizar plantillas para crear las sombras(\emph{Stencil})
  y realizar el renderizado de la escena varias veces para ir representando poco
  a poco las contribuciones de luz en cada zona(\emph{additive}).
\end{itemize}

En la figura \ref{fig:ogre-sinbad} se muestra una captura de pantalla del
resultado de la iteración. En ella se puede ver como hay sombras bajo el mentón
del Ogro.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=12cm]{ogre-sinbad.png}
  \caption{Resultado de la iteración 0}
  \label{fig:ogre-sinbad}
\end{figure}
